En este capítulo se sintetizan las principales aportaciones del trabajo y se evalúa el
grado de consecución de los objetivos planteados en el Capítulo~1. La
Sección~\ref{sec:conclusiones} recoge las conclusiones del desarrollo e implementación
del sistema. La Sección~\ref{sec:lineas_futuras} identifica líneas de trabajo futuro
que podrían ampliar las capacidades de Voctomix~2.0 o adaptarla a nuevos contextos.

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

Este trabajo ha desarrollado y validado Voctomix~2.0, un sistema modular de producción
audiovisual en directo de código abierto que amplía la herramienta Voctomix original
con funcionalidades de nivel profesional. A continuación se evalúa el grado de
consecución de cada uno de los seis objetivos específicos planteados.

\vspace{0.3cm}
\noindent\textbf{OE-1: Funcionalidades de producción profesional.}
Se han implementado las tres funcionalidades \textit{broadcast} requeridas. La rotulación dinámica
permite superponer gráficos y texto en tiempo real, con fundido configurable y
desactivación automática en cada corte. El gestor de estados (\textit{stream blanker}) ofrece
tres modos, LIVE, PAUSE y NOSTREAM, que controlan la señal de salida de forma
independiente del procesamiento interno. La sincronización Audio Follows Video ajusta
los volúmenes automáticamente en cada cambio de fuente, eliminando la gestión manual
del audio durante la producción.

\vspace{0.2cm}
\noindent\textbf{OE-2: Servicio de telemetría.}
El servicio de telemetría registra en tiempo real los eventos de operación del mezclador:
el tipo CHANGE, emitido de forma inmediata ante cualquier acción, y el tipo STATE, que
publica el estado completo del sistema cada 5 segundos. Los eventos se almacenan
localmente en formato JSON Lines y se publican en un \textit{broker} RabbitMQ mediante AMQP,
lo que permite integrar el sistema con herramientas externas sin modificar el núcleo
de la aplicación.

\vspace{0.2cm}
\noindent\textbf{OE-3: Contenerización con Docker.}
El sistema completo se ha empaquetado en diez contenedores Docker orquestados con
Docker Compose: voctocore, cuatro fuentes sintéticas, el \textit{stream blanker}, el gestor
de audio, el \textit{broker} RabbitMQ y el servicio de telemetría. El despliegue completo se
realiza con un único comando (\texttt{docker compose up}), eliminando la instalación
manual de dependencias de GStreamer y Python.

\vspace{0.2cm}
\noindent\textbf{OE-4: Despliegue en Kubernetes.}
El sistema se ha desplegado sobre un clúster local Minikube mediante manifiestos
declarativos. La solución al aislamiento de red entre pods se resolvió agrupando los
contenedores de cámara en el mismo namespace de red que voctocore, replicando la
comunicación por localhost del escenario Docker. La arquitectura escala de forma
natural sin necesidad de modificar el código del núcleo ni de la interfaz gráfica.

\vspace{0.2cm}
\noindent\textbf{OE-5: Validación en múltiples escenarios.}
El sistema ha sido validado en cuatro escenarios: un único PC, dos PCs en red local,
Docker Compose y Kubernetes con Minikube. La latencia de conmutación medida fue
inferior a 3\,ms en el 100\,\% de las mediciones (mediana de 1{,}5\,ms en Docker y
1{,}8\,ms en Kubernetes), muy por debajo del umbral de un fotograma a 25\,fps (40\,ms).
El consumo de CPU con cuatro cámaras activas se mantuvo por debajo del 40\,\%, con
crecimiento sub-lineal al añadir nuevas fuentes.

\vspace{0.2cm}
\noindent\textbf{OE-6: Despliegue en producción real.}
El sistema fue desplegado en el entorno de producción del proyecto europeo de
investigación \textbf{CyberNEMO} (UPM), operando como motor de producción audiovisual
integrado en la infraestructura Kubernetes de la universidad. Este despliegue demuestra
que Voctomix~2.0 va más allá del prototipo académico y es directamente aplicable a
infraestructuras de investigación y producción profesional.

\vspace{0.4cm}
La tabla~\ref{tab:objetivos_cumplidos} resume el grado de consecución de los
objetivos y las secciones donde se documentan.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Consecución de los objetivos específicos del TFG.}
  \label{tab:objetivos_cumplidos}
  \begin{tabular}{|c|l|c|l|}
    \hline
    \textbf{Obj.} & \textbf{Descripción} & \textbf{Estado} & \textbf{Sección} \\
    \hline
    OE-1 & Rotulación, \textit{stream blanker} y AFV  & Cumplido & \S\ref{sec:overlays}, \S\ref{sec:fuentes_auxiliares} \\
    OE-2 & Telemetría JSON + RabbitMQ        & Cumplido & \S\ref{sec:telemetria} \\
    OE-3 & Contenerización Docker Compose    & Cumplido & \S\ref{sec:docker} \\
    OE-4 & Despliegue en Kubernetes          & Cumplido & \S\ref{sec:kubernetes} \\
    OE-5 & Validación multi-escenario        & Cumplido & Cap.~\ref{chap:pruebas} \\
    OE-6 & Despliegue real en CyberNEMO      & Cumplido & \S\ref{sec:escenarios_despliegue} \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\vspace{0.3cm}

Más allá de los objetivos concretos, el trabajo ha demostrado que es posible construir
una plataforma de producción audiovisual profesional íntegramente sobre \textit{software} libre.
GStreamer ha sido la pieza central: su modelo de \textit{pipeline} modular ha permitido integrar
cada nueva funcionalidad como un elemento independiente sin modificar el núcleo original.
La separación entre \texttt{voctocore} como servidor multimedia y \texttt{voctogui} como
cliente de control ha resultado robusta en todos los entornos evaluados. En conjunto,
Voctomix~2.0 es una plataforma reproducible, extensible y con capacidad demostrada para
operar en infraestructuras de investigación de nivel universitario.
