\section{Introducción}

La producción audiovisual en directo ha experimentado en los últimos años una profunda
transformación, impulsada por la democratización del hardware de bajo coste y el
crecimiento exponencial del \textit{streaming} (transmisión en flujo) en Internet. Eventos técnicos de referencia como
el Chaos Communication Congress (CCC)\acused{CCC}, organizado por el Chaos Computer Club en Alemania,
han puesto de manifiesto la necesidad de disponer de herramientas de realización
profesional que sean al mismo tiempo económicas, fiables y auditables.

En este contexto surge Voctomix~\cite{voctomix_github,delRio2025ugc}, desarrollado por el equipo C3VOC (\textit{Chaos Communication
Congress Video Operations Crew}). Frente a soluciones previas como \textit{dvswitch}~\cite{dvswitch_project}, limitada
en resolución y escalabilidad, o herramientas como vMix (comercial) u \ac{OBS}~Studio
(código abierto), cuya arquitectura monolítica concentra captura, procesamiento y
emisión en un único nodo de operación, Voctomix adopta una arquitectura
cliente-servidor desacoplada que separa el motor de mezcla multimedia de la interfaz
de control, permitiendo distribuir la carga de procesamiento en distintos nodos de red.

El presente Trabajo de Fin de Grado (TFG)\acused{TFG} toma como punto de partida la versión original
de Voctomix y propone una serie de extensiones orientadas a su uso en producciones
en directo de mediana escala: rotulación dinámica sobre el vídeo, un sistema de control de estados de emisión
(stream blanker), composites avanzados de vídeo, telemetría en tiempo real
mediante un broker de mensajería, y la contenerización completa del sistema mediante
Docker y Docker Compose. El resultado es Voctomix 2.0, una plataforma más versátil,
desplegable y adaptada a flujos de trabajo profesionales.

Un elemento diferenciador de este proyecto es su validación en un entorno real:
el sistema se integra en el proyecto europeo de investigación \textbf{CyberNEMO},
liderado por la Universidad Politécnica de Madrid (UPM)\acused{UPM}, orientado a la ciberseguridad
aplicada a la producción y distribución multimedia. Este trabajo se ha llevado a cabo
en el marco de una beca de investigación en la Cátedra de Radiotelevisión Española
(RTVE)\acused{RTVE} de la UPM.

En ese contexto, Voctomix~2.0 actúa como motor de producción audiovisual del proyecto
y el sistema de telemetría con RabbitMQ proporciona la monitorización en tiempo real
del sistema. Además, responde a las necesidades de retransmisión de seminarios y
eventos técnicos con calidad profesional sin depender de hardware costoso: puede
ponerse en funcionamiento con un único comando (\texttt{docker compose up}) en
cualquier equipo Linux estándar.

