% ===================================================================
%  AGRADECIMIENTOS
% ===================================================================
\newpage
\thispagestyle{fancy}

\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}

% ------------------------------------------------------------------
%  VERSIÓN A
% ------------------------------------------------------------------
En primer lugar, quiero agradecer a mis tutores David Bermejo y Álvaro Llorente
la oportunidad de llevar a cabo este proyecto, con el que he disfrutado desde el
primer día. Haberlo desarrollado junto con la beca de colaboración dentro del
grupo GATV ha hecho este año mucho más llevadero y ha sido, sin duda, una de las
mejores partes de esta etapa.

A todos los amigos que han estado presentes a lo largo de estos años de carrera,
por los buenos momentos y las risas, pero también por el sufrimiento, que ha sido
una constante durante todo el camino.

Por último, a mi familia, por haber estado siempre a mi lado y por apoyarme
en todo momento. Gracias.

\vspace{1.5cm}
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}
\vspace{0.5cm}

% ------------------------------------------------------------------
%  VERSIÓN B
% ------------------------------------------------------------------
Quiero comenzar agradeciendo a mis tutores David Bermejo y Álvaro Llorente la
oportunidad de realizar este proyecto. Ha sido una experiencia muy satisfactoria,
y haberla vivido dentro del grupo GATV, con la beca de colaboración, ha hecho que
el proceso fuera mucho más llevadero de lo que podría haber sido.

A todos los amigos que han compartido estos años de carrera conmigo: por los
buenos momentos, las risas y también por el sufrimiento, que ha sido una
constante y ha formado parte de todo esto tanto como lo demás.

Por último, a mi familia, por su apoyo incondicional y por haber estado siempre
ahí. Gracias.

\vspace{1.5cm}
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}
\vspace{0.5cm}

% ------------------------------------------------------------------
%  VERSIÓN C
% ------------------------------------------------------------------
En primer lugar, quiero agradecer a mis tutores David Bermejo y Álvaro Llorente
la oportunidad de desarrollar este proyecto, con el que he disfrutado a lo largo
de todo el proceso. Realizarlo dentro del grupo GATV, con la beca de colaboración,
ha hecho el año mucho más llevadero.

A todos mis amigos de estos años de carrera, por los buenos momentos, las risas
y también el sufrimiento, que ha sido una constante desde el primer día.

Por último, a mi familia, por haber estado siempre a mi lado y por apoyarme
en todo momento. Gracias.

\newpage
