\section{Líneas de trabajo futuro}
\label{sec:lineas_futuras}

El desarrollo de Voctomix~2.0 deja abiertas varias líneas de mejora e investigación
que quedan fuera del alcance de este trabajo pero que constituyen pasos naturales
para continuar el proyecto.

\begin{itemize}

  \item \textbf{Integración de tarjetas de captura SDI y NDI.}
  Las pruebas de este trabajo se han realizado con fuentes de vídeo generadas por
  software. En un entorno de producción profesional las cámaras se conectan mediante
  tarjetas de captura SDI o a través del protocolo NDI sobre red. Incorporar estos
  modos de entrada en voctocore acercaría el sistema a los flujos de trabajo reales
  de televisión y producción en directo, eliminando la dependencia de conversores
  externos y reduciendo la latencia de captura.

  \item \textbf{Escalabilidad: número máximo de cámaras soportadas.}
  Los experimentos realizados cubren hasta cuatro fuentes activas simultáneas. Sería
  de interés estudiar el límite práctico del sistema en función del hardware disponible,
  caracterizando el comportamiento del pipeline de GStreamer más allá de cuatro cámaras.
  Como referencia, el equipo utilizado en este trabajo (Intel Core i9-10900X,
  128\,GB RAM) tiene capacidad de cómputo suficiente para explorar configuraciones
  de 8 o más fuentes sin saturar el procesador.

  \item \textbf{Evolución de la señal: 4K, 50fps y HDR.}
  Actualmente el sistema opera a 1080p25 en formato RAW I420. La industria avanza
  hacia resoluciones 4K (3840$\times$2160), frecuencias de 50 y 60 fps y color HDR.
  Adaptar la configuración de voctocore a estos parámetros implicaría validar la
  capacidad del hardware para procesar el mayor ancho de banda resultante (cuatro
  veces el de 1080p para 4K) y ajustar el compositor de GStreamer para trabajar con
  los nuevos espacios de color.

  \item \textbf{Evolución de la codificación: de H.264 a H.265.}
  La señal de salida se distribuye actualmente sin comprimir o con H.264.
  Migrar la etapa de transcodificación a H.265 (HEVC) permitiría reducir el
  bitrate de distribución a la mitad manteniendo la misma calidad visual,
  lo que resulta especialmente relevante para retransmisiones con ancho de
  banda limitado o para almacenamiento de larga duración de las grabaciones.

  \item \textbf{Explotación en CyberNEMO y continuidad del proyecto.}
  Voctomix~2.0 fue desplegado como prueba piloto en la infraestructura del
  proyecto europeo CyberNEMO de la UPM. La línea futura consiste en consolidar
  este despliegue, conectar cámaras físicas reales y utilizar el sistema como
  motor de producción habitual para seminarios y eventos del grupo. Este
  contexto real permitirá detectar problemas de sincronización, estabilidad y
  operación que no se manifiestan con fuentes sintéticas.

  \item \textbf{Publicación en GitHub y paper científico.}
  El código de Voctomix~2.0 está pendiente de publicarse como repositorio público
  en GitHub, con documentación de despliegue y ejemplos de configuración. En
  paralelo, los resultados de rendimiento obtenidos en este trabajo constituyen
  la base de un artículo científico en preparación, que permitirá difundir las
  contribuciones del proyecto en la comunidad académica y facilitar su adopción
  por otros grupos de investigación.

  \item \textbf{Mejora de la interfaz gráfica.}
  La interfaz actual de voctogui, aunque funcional, requiere reinicios del sistema
  para aplicar cambios en los assets (logos, overlays, vídeos). Una mejora
  relevante sería añadir recarga en caliente de recursos sin interrumpir la
  emisión, junto con funcionalidades como arrastrar y soltar para reordenar
  fuentes y una visualización más dinámica e intuitiva del estado de la
  realización en tiempo real.

  \item \textbf{Distribución de salida con SRT y HLS.}
  La señal de programa se expone actualmente como flujo TCP sin comprimir. Una
  mejora natural sería añadir una etapa de transcodificación con FFmpeg que
  publique la señal simultáneamente en SRT para ingesta profesional de baja
  latencia y en HLS para distribución masiva a través de CDN, integrando ambas
  salidas como servicios adicionales en el stack Docker existente.

  \item \textbf{Subtitulación automática en tiempo real.}
  La arquitectura de eventos de la telemetría facilita integrar un módulo de
  reconocimiento de voz que genere subtítulos automáticos y los publique como
  overlay de texto dinámico. El flujo conectaría el audio del programa con un
  modelo de transcripción local como Whisper, alimentando el mecanismo de
  rotulación ya existente y añadiendo accesibilidad a las retransmisiones sin
  intervención manual del operador.

\end{itemize}
