\section{Rendimiento en función del número de cámaras}
\label{sec:rendimiento_camaras}

Para caracterizar el impacto de añadir fuentes de vídeo sobre los recursos del
sistema se ejecutaron cuatro sesiones de cinco minutos cada una, con 1, 2, 3 y 4
cámaras activas respectivamente, manteniendo idénticos parámetros de vídeo en
todos los casos (1920$\times$1080, I420, 25\,fps). Las fuentes se generaron
localmente mediante el filtro sintético \texttt{testsrc2} de FFmpeg, lo que
elimina la variabilidad de red exterior y garantiza un flujo RAW continuo de
formato idéntico al de producción real.

El consumo de CPU y RAM corresponde a la mediana de las entradas \texttt{STATE}
de telemetría de cada sesión, descartando los primeros 30\,s de estabilización.
El consumo energético se obtuvo mediante el sensor RAPL (\textit{Running Average Power Limit}) del procesador, que mide la energía
consumida por el paquete CPU a nivel hardware; el valor publicado es el consumo neto
atribuible a Voctomix\,2.0, restando el baseline del sistema en reposo
(17{,}70\,W, promedio de tres mediciones de 30\,s con el stack detenido).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      width=13cm, height=6cm,
      xlabel={Número de cámaras activas},
      ylabel={Uso de CPU del sistema (\%)},
      xtick={1,2,3,4},
      xmin=0.5, xmax=4.5,
      ymin=0, ymax=60,
      ymajorgrids=true, grid style=dashed,
      mark size=3pt,
      nodes near coords,
      every node near coord/.append style={font=\small, anchor=south},
    ]
      \addplot[color=orange!80!black, mark=*, thick]
        coordinates {(1,33.5) (2,35.2) (3,35.8) (4,38.8)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Uso de CPU del sistema en función del número de cámaras activas.}
  \label{fig:cpu_camaras}
\end{figure}

El uso de CPU crece de forma sub-lineal a lo largo de las cuatro configuraciones:
el incremento total al pasar de una a cuatro cámaras es de tan solo 5{,}3 puntos
porcentuales (de 33{,}5\,\% a 38{,}8\,\%). Este comportamiento difiere del
escalado lineal que cabría esperar si cada fuente fuese atendida de forma
independiente, y refleja la capacidad del compositor de GStreamer para amortizar
el coste fijo del grafo de procesamiento, los búferes internos y el planificador
entre todas las fuentes activas.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      width=13cm, height=6cm,
      xlabel={Número de cámaras activas},
      ylabel={Uso de RAM del sistema (\%)},
      xtick={1,2,3,4},
      xmin=0.5, xmax=4.5,
      ymin=0, ymax=20,
      ymajorgrids=true, grid style=dashed,
      mark size=3pt,
      nodes near coords,
      every node near coord/.append style={font=\small, anchor=south},
    ]
      \addplot[color=blue!70!black, mark=square*, thick]
        coordinates {(1,9.7) (2,9.9) (3,9.9) (4,10.1)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Uso de RAM del sistema en función del número de cámaras activas.}
  \label{fig:ram_camaras}
\end{figure}

El uso de memoria permanece prácticamente constante en todas las configuraciones:
el incremento entre una y cuatro cámaras es de apenas 0{,}4 puntos porcentuales
(de 9{,}7\,\% a 10{,}1\,\%). Este resultado confirma que el pipeline de
GStreamer reutiliza los búferes de procesamiento entre las distintas fuentes
activas, sin duplicar el espacio de memoria al aumentar el número de entradas.
La estabilidad de la RAM es relevante para la planificación de despliegues en
equipos con memoria limitada.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      width=13cm, height=6cm,
      xlabel={Número de cámaras activas},
      ylabel={Consumo energético neto (W)},
      xtick={1,2,3,4},
      xmin=0.5, xmax=4.5,
      ymin=0, ymax=50,
      ymajorgrids=true, grid style=dashed,
      mark size=3pt,
      nodes near coords,
      every node near coord/.append style={font=\small, anchor=south},
    ]
      \addplot[color=green!60!black, mark=triangle*, thick]
        coordinates {(1,25.1) (2,27.6) (3,27.6) (4,32.2)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Consumo energético neto medido mediante RAPL en función del número de
           cámaras activas.}
  \label{fig:energia_camaras}
\end{figure}

El consumo energético neto atribuible a Voctomix\,2.0 oscila entre 25{,}1\,W
con una cámara activa y 32{,}2\,W con cuatro, lo que supone un incremento total
de 7{,}1\,W. El valor absoluto del paquete CPU durante la ejecución del sistema
completo con cuatro fuentes es de aproximadamente 49{,}9\,W, es decir, el 71\,\% del TDP del procesador (45\,W por núcleo físico). Este margen
confirma que el sistema es viable en equipos de gama media sin riesgo de
saturación térmica ni de limitación de recursos bajo carga sostenida. Nótese que
el incremento de la segunda a la tercera cámara es prácticamente nulo, lo que
sugiere que el compositor GStreamer procesa la tercera fuente sin incurrir en
coste energético adicional apreciable, aprovechando la capacidad de procesamiento
ya comprometida para la segunda.

\section{Análisis de rendimiento en el escenario Docker}
\label{sec:rendimiento_escenarios}

La tabla~\ref{tab:rendimiento_docker} consolida las métricas de rendimiento
obtenidas en el escenario Docker Compose para cada número de fuentes activas,
permitiendo comparar de forma conjunta el uso de CPU, el uso de RAM y el consumo
energético real.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Métricas de rendimiento en el escenario Docker Compose por número de
           fuentes activas.}
  \label{tab:rendimiento_docker}
  \small
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Fuentes} & \textbf{CPU (\%)} & \textbf{RAM (\%)} &
    \textbf{RAPL bruto (W)} & \textbf{RAPL neto (W)} \\
    \hline
    1 & 33{,}5 & 9{,}7 & 42{,}8 & 25{,}1 \\
    2 & 35{,}2 & 9{,}9 & 45{,}3 & 27{,}6 \\
    3 & 35{,}8 & 9{,}9 & 45{,}3 & 27{,}6 \\
    4 & 38{,}8 & 10{,}1 & 49{,}9 & 32{,}2 \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|l|}{\textit{Baseline sistema en reposo}} &
    17{,}70 & — \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Los datos evidencian que la contenerización mediante Docker Compose introduce
una sobrecarga mínima sobre el procesamiento multimedia: la totalidad del tráfico
RAW circula sobre la red interna de Docker sin atravesar ninguna interfaz física,
y el aislamiento de procesos no penaliza de forma significativa el rendimiento del
pipeline GStreamer. El escalado del consumo de recursos al aumentar el número de
fuentes es moderado y predecible, lo que facilita la planificación de la
capacidad del sistema antes de un despliegue en producción.

\subsection{Ancho de banda interno}
\label{sec:ancho_banda}

Cada fuente de vídeo RAW I420 a 1080p25 genera un flujo de datos de ancho de
banda constante e independiente del contenido, determinado únicamente por la
resolución, la frecuencia de imagen y el formato de píxel:

\[
  B = \frac{W \times H \times f_\text{px} \times fps}{10^6}
    = \frac{1920 \times 1080 \times 12\,\text{b/px} \times 25\,\text{fps}}{10^6}
    \approx 77{,}8\ \text{MB/s}\ (622\ \text{Mbps})
\]

donde $f_\text{px} = 12$\,bits por píxel corresponde al formato I420
(plano Y completo más planos U y V a resolución mitad en cada dimensión).

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Ancho de banda interno según número de fuentes activas.}
  \label{tab:bandwidth}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Fuentes activas} & \textbf{Por fuente (Mbps)} & \textbf{Total (Gbps)} \\
    \hline
    1 & 622 & 0{,}62 \\
    2 & 622 & 1{,}24 \\
    3 & 622 & 1{,}87 \\
    4 & 622 & 2{,}49 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Con cuatro fuentes activas el tráfico interno total asciende a 2{,}49\,Gbps,
circulando íntegramente sobre la interfaz de \textit{loopback} o la red interna
de Docker sin atravesar ninguna interfaz física. Esta cifra supera la capacidad
de un enlace Gigabit Ethernet convencional (1\,Gbps), lo que hace inviable un
despliegue en red de área local estándar con vídeo sin comprimir; la topología
de red compartida de Docker (\texttt{network\_mode: service:voctocore}) resuelve
este cuello de botella al mantener todo el tráfico en memoria, sin copia de
datos entre interfaces.

\subsection{Latencia de conmutación}
\label{sec:latencia_conmutacion}

La latencia de conmutación se midió automatizando 30 cambios de fuente mediante
el protocolo de control TCP de voctocore. Para cada medición se registró el
instante de envío del comando \texttt{set\_video\_a} y el instante de recepción
de la respuesta \texttt{video\_status}, obteniendo el tiempo de procesamiento
del protocolo de control como cota inferior de la latencia perceptual real. La
latencia perceptual máxima es la suma de este tiempo y el período de un fotograma
a 25\,fps (40\,ms).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      ybar interval,
      width=11cm, height=5.5cm,
      xlabel={Latencia de conmutación (ms)},
      ylabel={Frecuencia},
      xtick={1.0,1.5,2.0,2.5,3.0,3.5},
      xticklabel style={font=\small},
      xmin=0.8, xmax=3.5,
      ymin=0, ymax=18,
      ymajorgrids=true, grid style=dashed,
      fill=blue!30, draw=blue!60,
      bar width=0.5,
    ]
      \addplot coordinates {(1.0,13) (1.5,15) (2.0,1) (2.5,1) (3.0,0) (3.5,0)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Distribución de latencias de conmutación en el escenario Docker
           Compose, $n=30$ mediciones automatizadas. Mediana: 1{,}5\,ms;
           percentil\,95: 2{,}3\,ms; máximo: 2{,}7\,ms.}
  \label{fig:latencia}
\end{figure}

La tabla~\ref{tab:latencia_stats} recoge los principales estadísticos de la
distribución.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Estadísticos de la distribución de latencias de conmutación
           ($n = 30$ mediciones, escenario Docker Compose).}
  \label{tab:latencia_stats}
  \begin{tabular}{|l|c|}
    \hline
    \textbf{Estadístico} & \textbf{Valor} \\
    \hline
    Mínimo         & 1{,}0\,ms \\
    Mediana (p50)  & 1{,}5\,ms \\
    Percentil\,95  & 2{,}3\,ms \\
    Máximo         & 2{,}7\,ms \\
    Mediciones $<$ 10\,ms & 30\,/\,30 (100\,\%) \\
    Mediciones $<$ 40\,ms & 30\,/\,30 (100\,\%) \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

La totalidad de las mediciones se sitúa por debajo de 3\,ms, con una mediana de
1{,}5\,ms y un percentil\,95 de 2{,}3\,ms. Voctocore procesa y confirma el
cambio de fuente en menos de 2\,ms en la mitad de los casos, y en menos de
2{,}3\,ms en el 95\,\% de ellos. Sumando el tiempo máximo medido (2{,}7\,ms) al
período de un fotograma a 25\,fps (40\,ms), la latencia perceptual máxima es
inferior a 43\,ms, equivalente a poco más de un fotograma. Este resultado
confirma que el sistema cumple el requisito de conmutación imperceptible en
producción en directo: un operador de realización no puede distinguir
visualmente una conmutación inferior a dos fotogramas consecutivos.

\section{Matriz de funcionalidades por escenario}
\label{sec:matriz_funcionalidades}

La tabla~\ref{tab:matriz_funcionalidades} recoge las funcionalidades del sistema
y su estado de validación en cada uno de los cuatro escenarios de despliegue.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Validación de funcionalidades del sistema por escenario de despliegue.}
  \label{tab:matriz_funcionalidades}
  \small
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Funcionalidad} & \textbf{1 PC} & \textbf{2 PCs} & \textbf{Docker} & \textbf{K8s} \\
    \hline
    Conmutación Cut / Trans / Retake      & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    Composites (fs / pip / sbs / lec)     & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    Stream blanker (LIVE / PAUSE / NOSTR) & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    Overlays PNG + rotulación dinámica    & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    Telemetría CHANGE + STATE (AMQP)      & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    Latencia de conmutación $<$ 40\,ms    & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    Arranque limpio sin condición de carrera & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    Comunicación GUI-núcleo en red real   & -- & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
    Despliegue con un único comando       & -- & -- & \checkmark & \checkmark \\
    Resiliencia ante reinicios de servicio & -- & -- & \checkmark & \checkmark \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Los resultados confirman que Voctomix~2.0 cumple el conjunto completo de
funcionalidades en todos los escenarios evaluados. Las características de
portabilidad y resiliencia, exclusivas de los escenarios contenerizados, validan
la decisión de adoptar Docker Compose y Kubernetes como mecanismos de despliegue
para entornos de producción real.
