\section{Contribución Audiovisual}
\label{sec:contribucion_av}

La contribución audiovisual designa el transporte de la señal de vídeo y audio desde
las fuentes de captura, cámaras, ordenadores de presentación y reproductores, hasta
el mezclador o núcleo del sistema de producción. Es el primer eslabón de la cadena y
su elección determina la calidad máxima disponible, la latencia de extremo a extremo
y el coste de la infraestructura. En esta sección se describen los protocolos, contenedores multimedia y códecs
empleados en esta etapa.

\subsection{Protocolos de contribución}

Los protocolos de contribución definen el mecanismo de transporte de la señal desde
el origen hasta el mezclador. La elección depende del entorno: producción en estudio,
red local o contribución remota sobre Internet.

\begin{itemize}
  \item \textbf{SDI (\textit{Serial Digital Interface}):} estándar histórico de la
  industria broadcast para el transporte de vídeo sin comprimir sobre cable coaxial o
  fibra óptica~\cite{smpte_sdi}. Ofrece latencia sub-imagen y sincronismo garantizado,
  pero está limitado a distancias de hasta 100~m sin regeneradores y requiere
  infraestructura de alto coste.

  \item \textbf{SMPTE ST~2022-6 (SDI sobre IP):} encapsula la señal SDI íntegra en
  paquetes UDP/IP, facilitando la migración de infraestructuras SDI existentes hacia
  redes Ethernet estándar~\cite{smpte_st2022_6}. Incorpora corrección de errores FEC
  para compensar pérdidas propias de las redes IP.

  \item \textbf{SMPTE ST~2110 (producción IP nativa):} estándar publicado en 2017 que
  transporta vídeo, audio y metadatos como flujos IP independientes, proporcionando
  mayor flexibilidad de encaminamiento que SDI~\cite{smpte_st2110_20}. La sincronización
  entre flujos se consigue mediante PTP (IEEE~1588)~\cite{ieee1588_ptp}, con precisión
  de microsegundos.

  \item \textbf{NDI (\textit{Network Device Interface}):} protocolo propietario de
  Vizrt/NewTek~\cite{ndi_vizrt} que transporta vídeo con compresión ligera sobre redes
  LAN Ethernet con latencia de un fotograma. Ampliamente soportado por cámaras PTZ,
  mezcladores hardware y herramientas de software de producción.

  \item \textbf{SRT (\textit{Secure Reliable Transport}):} protocolo de código abierto
  desarrollado por Haivision con corrección de errores ARQ y cifrado AES-128/256~\cite{sharabayko2024_srt}.
  Permite transportar la señal desde el lugar del evento hasta el centro de producción
  remoto sobre Internet pública con latencia inferior a 1~s. FFmpeg lo soporta como
  entrada y salida, lo que permite integrarlo directamente en pipelines de Voctomix.

  \item \textbf{RTP (\textit{Real-time Transport Protocol}):} protocolo de transporte
  en tiempo real definido en la RFC~3550~\cite{rfc3550_rtp}, utilizado junto con RTSP
  para la distribución de flujos multimedia desde cámaras IP profesionales y en sistemas
  SMPTE~2110.

  \item \textbf{RTSP (\textit{Real Time Streaming Protocol}):} protocolo de señalización
  definido en la RFC~7826~\cite{rfc7826_rtsp} que se emplea para establecer y controlar
  sesiones de streaming multimedia. Actúa como mando a distancia del flujo RTP: permite
  iniciar, pausar y detener la transmisión de una fuente IP.
\end{itemize}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparativa de protocolos de contribución audiovisual.}
  \label{tab:contrib_interfaces}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|c|c|X|}
    \hline
    \textbf{Protocolo} & \textbf{Medio} & \textbf{Velocidad máx.} & \textbf{Latencia} & \textbf{Uso típico} \\
    \hline
    SDI (12G)       & Coaxial/fibra & 11{,}88 Gbit/s & Sub-imagen   & Estudio broadcast \\
    SMPTE ST 2022-6 & Ethernet IP   & 3 Gbit/s       & Sub-imagen   & Migración SDI/IP \\
    SMPTE ST 2110   & Ethernet IP   & Variable       & Sub-imagen   & Producción IP nativa \\
    NDI             & Ethernet LAN  & $\sim$100 Mbit/s & 1 fotograma & Software, PTZ \\
    SRT             & Internet/LAN  & Variable       & $<$1~s       & Contribución REMI IP \\
    RTP/RTSP        & LAN/WAN       & Variable       & Sub-imagen   & Cámaras IP, ST 2110 \\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{User Datagram Protocol}

UDP es un protocolo de transporte sin conexión definido en la RFC~768~\cite{rfc768_udp}.
Envía datagramas de forma independiente sin establecer sesión previa, sin confirmación de
entrega ni reordenación de paquetes. Estas características le confieren la mínima latencia
posible dentro de la pila de red, al eliminar todo el \textit{overhead} de fiabilidad.

En contribución audiovisual, UDP es el protocolo de elección cuando la latencia prima sobre
la integridad de los datos: un fotograma perdido es preferible a un fotograma retrasado en
aplicaciones de tiempo real. Por este motivo, los siguientes protocolos de nivel superior
operan sobre UDP:

\begin{itemize}
  \item \textbf{RTP} (\textit{Real-time Transport Protocol}): encapsula los flujos
        multimedia con marcas de tiempo y números de secuencia que permiten al receptor
        detectar y compensar pérdidas sin retransmisión.
  \item \textbf{SRT}: utiliza UDP como transporte pero añade una capa ARQ
        (\textit{Automatic Repeat Request}) propia para recuperar paquetes perdidos
        sin incrementar la latencia en condiciones normales de red.
\end{itemize}

\subsection{Transmission Control Protocol}

TCP es un protocolo de transporte orientado a conexión definido en la
RFC~793~\cite{rfc793_tcp}. Garantiza la entrega ordenada de todos los bytes mediante
confirmaciones de recepción, retransmisión automática de segmentos perdidos y control
de flujo y congestión.

En contribución audiovisual, TCP se emplea cuando la integridad de los datos no es
negociable y la latencia adicional es aceptable:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Voctomix interno}: voctocore acepta las fuentes de cámara mediante
        conexiones TCP que transportan flujos MKV con vídeo RAW~I420 y audio
        PCM~S16LE. TCP garantiza la sincronización audio-vídeo sin pérdidas dentro
        de la red local.
  \item \textbf{Protocolo de control}: el servidor de comandos de voctocore escucha
        en el puerto 9999 mediante TCP, asegurando que cada comando enviado por la
        interfaz gráfica llega íntegramente al núcleo y que la respuesta de estado
        retorna sin corrupción.
\end{itemize}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparativa de los protocolos de transporte en producción audiovisual.}
  \label{tab:protocolos_red}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|c|c|X|}
    \hline
    \textbf{Protocolo} & \textbf{Orientado a conexión} & \textbf{Fiabilidad} & \textbf{Latencia} & \textbf{Uso en Voctomix} \\
    \hline
    UDP  & No  & Sin garantías & Mínima       & RTP, SRT \\
    TCP  & Sí  & Garantizada   & Variable     & MKV/fuentes, control \\
    HTTP & Sí* & Garantizada   & Alta         & HLS, DASH, telemetría (recepción POST) \\
    \hline
  \end{tabularx}
  \begin{flushleft}
    \footnotesize *HTTP/1.1 y HTTP/2 operan sobre TCP; HTTP/3 opera sobre QUIC (UDP).
  \end{flushleft}
\end{table}

\subsection{Contenedores multimedia de contribución}

En producción broadcast profesional, el contenedor multimedia no solo encapsula los
flujos de vídeo y audio, sino que transporta también metadatos de producción, timecode
y descriptores técnicos de cada pista. Los formatos más empleados en la etapa de
contribución son:

\begin{itemize}
  \item \textbf{MXF (\textit{Material eXchange Format}, SMPTE ST~377-1)}~\cite{smpte_mxf}:
  estándar de la industria broadcast definido por la SMPTE y adoptado por la EBU y la
  mayoría de fabricantes de cámaras y sistemas de archivo profesionales. Encapsula
  vídeo comprimido (MPEG-2, AVC-Intra, ProRes), audio multicanal y metadatos de
  producción en un único fichero con soporte de \textit{timecode frame-accurate}.
  Fabricantes como Sony (XDCAM), Panasonic~(P2) y Grass Valley utilizan MXF como
  formato de grabación y contribución nativo, convirtiéndolo en el contenedor de
  intercambio estándar entre el lugar del evento y el centro de producción.

  \item \textbf{Canon XF-AVC (MXF-OP1a)}~\cite{canon_xf_avc}: formato de grabación de
  las cámaras de producción Canon de las series XF y Cinema~EOS, basado en el
  contenedor MXF con perfil OP1a. Emplea compresión H.264/AVC con muestreo de color
  4:2:2 a 10~bits y admite grabación hasta 4K~DCI/UHD con compresión intra-frame
  (\textit{All-I}), lo que minimiza la acumulación de artefactos en cadenas de
  contribución de múltiples etapas. Su compatibilidad nativa con los entornos de edición
  profesional más extendidos simplifica los flujos de trabajo desde la captura en campo
  hasta el mezclador.

  \item \textbf{Matroska (MKV)}~\cite{matroska_spec}: contenedor de código abierto
  empleado por Voctomix como formato de transporte interno para señal RAW. Las fuentes
  envían vídeo~I420 y audio PCM~S16LE a 48~kHz encapsulados en MKV sobre conexiones
  TCP, garantizando sincronía audio-vídeo sin compresión intermedia. A diferencia de
  MXF, no es un estándar broadcast certificado, pero su nula sobrecarga de codificación
  lo hace idóneo para la contribución de señal sin comprimir en redes locales de alta
  velocidad.
\end{itemize}

\subsection{Códecs de contribución}

En la etapa de contribución se prioriza la calidad y la mínima degradación sobre la
eficiencia de compresión. Los códecs utilizados son de alta calidad, generalmente
intra-frame, para evitar la acumulación de artefactos en cadenas de producción con
múltiples etapas de procesamiento.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Vídeo sin comprimir (RAW~I420):} el vídeo se transporta sin ningún tipo
  de compresión, preservando íntegramente toda la información de la señal original. El
  formato I420 (YUV~4:2:0 planar) organiza los datos en tres planos separados: el plano
  de luminancia~Y a resolución completa y los dos planos de crominancia Cb y Cr a
  resolución reducida a la mitad en ambas dimensiones. Este submuestreo de crominancia
  aprovecha la menor sensibilidad del sistema visual humano a las variaciones de color,
  resultando en 1{,}5~B/píxel de promedio frente a los 3~B/píxel de RGB sin comprimir.
  El ancho de banda de un flujo I420 a 1080p25 es determinista e independiente del
  contenido visual:
  \[
    622{,}1~\text{Mbit/s}
    = \frac{1920 \times 1080 \times 1{,}5~\text{B/píxel} \times 25~\text{fps} \times 8}{10^6}
  \]
  Voctomix emplea I420 en todo el procesamiento interno del motor GStreamer mediante
  cápsulas \texttt{video/x-raw,format=I420}, lo que elimina cualquier conversión de
  formato durante el procesamiento y garantiza que la latencia de mezcla dependa
  únicamente del tiempo de cálculo sobre los píxeles. Para preservar la calidad colorimétrica,
  todos los flujos deben declarar espacio BT.709 (\texttt{colorimetry=bt709}) y rango
  televisivo (\texttt{tv~range}), requisito que voctocore verifica en el
  \textit{handshake} inicial con cada fuente. El coste de este enfoque es que los
  622~Mbit/s por fuente obligan a que todo el tráfico de vídeo circule en bucle local,
  ya sea mediante la interfaz de loopback del servidor en instalación monopuesto o a
  través de redes Docker internas de alta velocidad en el despliegue contenerizado.

  \item \textbf{Audio PCM (\textit{Pulse-Code Modulation}):} el audio se transporta sin
  compresión en formato PCM~S16LE (muestras enteras de 16 bits en orden
  \textit{little-endian}) a 48~kHz estéreo. Voctomix utiliza este formato para todo el
  procesamiento interno de audio, encapsulado junto al vídeo~I420 en el mismo contenedor
  MKV. La ausencia de compresión garantiza la máxima calidad y elimina cualquier
  latencia de codificación.

  \item \textbf{Apple ProRes}~\cite{apple_prores}: familia de códecs de alta calidad
  desarrollados por Apple para producción profesional. Utilizan exclusivamente compresión
  intra-frame, lo que minimiza la degradación acumulativa en múltiples etapas de
  procesamiento. ProRes~422 HQ está ampliamente implantado en producción televisiva,
  especialmente en flujos de trabajo basados en Final Cut Pro.

  \item \textbf{VC-3 / DNxHD (SMPTE ST~2019)}~\cite{smpte_vc3,avid_dnxhd}: códec
  intra-frame estandarizado por SMPTE como VC-3 y distribuido comercialmente por Avid
  bajo el nombre DNxHD (y su variante de alta resolución DNxHR). Equivalente a ProRes
  en su propósito, está ampliamente implantado en flujos de trabajo de postproducción
  broadcast y en sistemas de edición Avid Media Composer.

  \item \textbf{JPEG~2000}~\cite{jpeg2000_iso}: códec que ofrece compresión sin
  pérdidas o con pérdidas mínimas y latencia muy reducida gracias a su arquitectura de
  codificación por bloques independientes. Utilizado en sistemas de contribución
  broadcast de alta calidad y en señalización digital.

  \item \textbf{JPEG XS (ISO/IEC~21122)}~\cite{jpeg_xs_iso}: códec intra-frame de
  nueva generación publicado en 2019 específicamente diseñado para producción
  profesional en tiempo real. Su latencia de codificación es inferior a un milisegundo
  con compresiones de 4:1 a 6:1 sin pérdidas visualmente relevantes, lo que lo hace
  adecuado para contribución 4K y 8K en vivo. Ha sido adoptado en iniciativas de
  producción IP de alta calidad donde JPEG~2000 resulta excesivamente exigente
  computacionalmente.

  \item \textbf{Dolby Atmos}~\cite{dolby_atmos_broadcast}: sistema de audio inmersivo
  basado en objetos sonoros desarrollado por Dolby Laboratories. En contribución
  profesional, el contenido Atmos se transporta sobre SDI mediante Dolby~E o como
  audio PCM multicanal con metadatos de posición tridimensional. Es el estándar
  adoptado por las principales cadenas de televisión para producciones deportivas en
  vivo y entretenimiento premium.

  \item \textbf{AC-4 (ETSI TS~103~190)}~\cite{etsi_ac4}: códec de audio de nueva
  generación estandarizado por ETSI y adoptado en ATSC~3.0 y DVB. Aunque su adopción
  principal está en la distribución al espectador final (véase la sección~\ref{sec:distribucion_av}),
  se incluye aquí por su relación directa con Dolby Atmos en flujos de
  contribución IP: ofrece eficiencia de compresión superior a Dolby Digital Plus (E-AC-3)
  y transporta contenido inmersivo de objeto sonoro hacia el centro de producción.
\end{itemize}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparativa de códecs de contribución audiovisual.}
  \label{tab:codecs_contribucion}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|c|X|}
    \hline
    \textbf{Códec} & \textbf{Compresión} & \textbf{Latencia enc.} & \textbf{Uso típico} \\
    \hline
    RAW (I420/UYVY) & Sin compresión & Nula        & Vídeo interno Voctomix / estudio \\
    PCM S16LE (audio) & Sin compresión & Nula      & Audio interno Voctomix \\
    Apple ProRes    & 4:1 -- 8:1     & $<$1 fotograma & Producción TV, postproducción \\
    VC-3 / DNxHD    & 4:1 -- 7:1     & $<$1 fotograma & Broadcast, Avid workflows \\
    JPEG 2000       & 4:1 -- 20:1    & $<$5 ms     & Contribución broadcast \\
    JPEG XS         & 4:1 -- 6:1     & $<$1 ms     & Contribución 4K/8K en vivo \\
    Dolby Atmos     & Variable       & $<$1 fotograma & Audio inmersivo broadcast en vivo \\
    AC-4            & Alta eficiencia & $<$1 fotograma & ATSC 3.0, DVB, contribución IP \\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{table}
