\section{Distribución audiovisual}
\label{sec:distribucion_av}

Una vez generada la señal de programa por el mezclador, esta debe distribuirse hasta
la audiencia. Esta etapa difiere fundamentalmente de la contribución: mientras que en
la contribución se prioriza la calidad y la latencia mínima, en la distribución el
objetivo es llegar al máximo número de espectadores con los recursos de red disponibles,
lo que obliga a comprimir la señal de forma agresiva y a equilibrar el compromiso entre
latencia, calidad y escalabilidad.

\subsection{Protocolos de distribución}

Los protocolos de distribución gobiernan cómo la señal de programa viaja desde el
mezclador hasta las plataformas de \textit{streaming} y, desde ahí, hasta el reproductor del
espectador. Dos de ellos, HLS y MPEG-DASH, delegan su transporte en HTTP~\cite{rfc9110_http},
lo que les permite aprovechar la infraestructura CDN existente sin configuración
específica de \textit{media}.

\begin{itemize}
  \item \textbf{RTMP (\textit{Real-Time Messaging Protocol})\acused{RTMP}:} protocolo TCP de Adobe,
  estándar de ingesta para plataformas como YouTube Live o Twitch con latencia de
  2--5~s. Aunque obsoleto en reproducción desde la retirada de Adobe Flash en 2020,
  mantiene una adopción del 58\,\% entre profesionales en
  2025~\cite{haivision_broadcast_report_2025} y sigue siendo el protocolo de ingesta
  aceptado de forma universal por las principales plataformas \ac{CDN} (YouTube, Twitch,
  Facebook Live). Voctomix lo soporta como salida mediante FFmpeg.

  \item \textbf{HLS (\textit{HTTP Live Streaming}):} protocolo de Apple que divide el
  vídeo en segmentos servidos mediante HTTP~\cite{rfc8216}. Latencia de 10--30~s en
  modo estándar, reducible a 2--5~s con \textit{Low-Latency HLS}. Es el protocolo de
  reproducción más compatible, con soporte nativo en prácticamente todos los dispositivos
  y CDN.

  \item \textbf{MPEG-DASH (\textit{Dynamic Adaptive Streaming over HTTP}):} estándar
  abierto ISO/IEC~23009-1~\cite{iso_mpegdash} equivalente a HLS pero sin dependencia de
  proveedor. Divide el contenido en segmentos HTTP con ajuste adaptativo de calidad
  (\ac{ABR}) y es empleado por YouTube, Netflix y Amazon Prime. Puede generarse con FFmpeg
  como alternativa abierta a HLS en el \textit{pipeline} de Voctomix.

  \item \textbf{WebRTC (\textit{Web Real-Time Communication}):} estándar W3C para
  comunicación multimedia en tiempo real desde el navegador, con latencias de
  100--500~ms. Su escalabilidad para audiencias masivas es limitada, pero resulta ideal
  para monitorización remota del sistema de producción y retornos entre el equipo técnico.
\end{itemize}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparativa de protocolos de distribución audiovisual en directo.}
  \label{tab:distribucion_protocolos}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|l|c|X|}
    \hline
    \textbf{Protocolo} & \textbf{Latencia} & \textbf{Transporte} & \textbf{Cifrado} & \textbf{Uso principal} \\
    \hline
    RTMP      & 2--5~s      & TCP    & No (RTMPS sí) & Ingesta a plataformas \\
    HLS       & 2--30~s     & HTTP   & HTTPS         & Reproducción masiva (CDN) \\
    MPEG-DASH & 2--30~s     & HTTP   & HTTPS         & Streaming adaptativo abierto \\
    WebRTC    & 100--500~ms & UDP    & DTLS/SRTP     & Monitorización, retornos \\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Contenedores multimedia de distribución}

El formato contenedor de distribución define cómo se empaquetan los flujos de vídeo y
audio codificados para su transporte hasta el reproductor final.

\begin{itemize}
  \item \textbf{MPEG-TS (\textit{Transport Stream}, ISO~13818-1)}~\cite{iso_mpegts}:
  estándar diseñado específicamente para transmisión \textit{broadcast} con tolerancia a errores.
  Es el contenedor asociado a HLS, la emisión por satélite y la TDT. Su robustez frente
  a pérdidas de paquetes lo hace el formato de referencia para distribución \textit{broadcast}.

  \item \textbf{MP4 / ISOBMFF (\textit{ISO Base Media File Format})}~\cite{iso_isobmff}:
  contenedor de referencia para distribución por HTTP progresivo y \textit{streaming} adaptativo
  (MPEG-DASH, HLS fragmentado). Es el formato de almacenamiento estándar para
  grabaciones y distribución bajo demanda.

  \item \textbf{IMF (\textit{Interoperable Master Format}, serie SMPTE ST~2067)}\acused{IMF}~\cite{smpte_st2067_1,ebu_tech3381}:
  estándar de mastering desarrollado por la SMPTE y adoptado por la EBU. Construido sobre MXF,
  incorpora una \textit{Composition Playlist} en XML que permite gestionar variantes lingüísticas,
  de resolución y de rango dinámico como paquetes suplementarios sobre un maestro base, sin
  duplicar la esencia de vídeo. Soporta vídeo JPEG~2000 o HEVC, audio PCM y subtítulos TTML.
  Plataformas como Netflix, Amazon Prime Video y Disney$+$ lo exigen para la entrega de contenido
  original, consolidándolo como referencia en distribución OTT de alta calidad.

  \item \textbf{MOV (\textit{QuickTime Movie})}~\cite{apple_quicktime}: contenedor
  desarrollado por Apple, ampliamente utilizado en cámaras de producción profesional
  como formato de grabación nativo (Sony, Canon, Blackmagic). Comparte estructura
  con MP4/ISOBMFF al ser su antecedente directo. Es habitual en flujos de distribución
  hacia plataformas de edición y archivado.

  \item \textbf{FLV (\textit{Flash Video}):} contenedor legado asociado a RTMP. Aunque
  técnicamente obsoleto como formato de reproducción desde la retirada de Adobe Flash en
  2020, sigue siendo el contenedor utilizado internamente en el protocolo RTMP para la
  ingesta hacia plataformas de \textit{streaming} en directo.
\end{itemize}

\subsection{Códecs de distribución}

En la etapa de distribución se emplean códecs de alta eficiencia que comprimen la señal
para reducir el ancho de banda necesario hasta el espectador final, asumiendo cierta
pérdida de calidad a cambio de viabilizar el transporte.

\begin{itemize}
  \item \textbf{H.264 / AVC (\textit{Advanced Video Coding})\acused{AVC}}~\cite{itu_h264}:
  el códec de vídeo más extendido en la actualidad y la línea de base de la industria
  del \textit{streaming}. Introdujo herramientas avanzadas de predicción inter-fotograma (CABAC,
  transformada adaptativa 4$\times$4/8$\times$8) que establecieron en 2003 el estándar
  de eficiencia vigente durante dos décadas. H.264 se organiza en perfiles que
  determinan el conjunto de herramientas de codificación disponibles; en producción
  audiovisual se emplea principalmente el perfil \textit{High}, que activa CABAC y
  transformadas 8$\times$8 y es soportado por la totalidad de plataformas CDN y
  decodificadores \textit{hardware} desde 2010.

  Voctomix emplea H.264 como códec de salida por defecto a través de FFmpeg y la
  biblioteca de \textit{software} libre \texttt{libx264}. La señal de programa RAW~I420 que
  emite voctocore es consumida directamente por FFmpeg para codificación en tiempo real,
  sin etapa de conversión de formato intermedia. La salida se encapsula en MPEG-TS para
  ingesta mediante RTMP o se segmenta en HLS para distribución adaptativa. La
  universalidad del perfil \textit{High} garantiza compatibilidad con YouTube Live,
  Twitch y cualquier CDN comercial sin configuración adicional, mientras que la
  velocidad de codificación de \texttt{libx264} permite realizar la codificación en
  tiempo real sin aceleración \textit{hardware} en CPU de gama media.

  \item \textbf{H.265 / HEVC}\acused{HEVC} (\textit{High Efficiency Video Coding}): sucesor de
  H.264 que aproximadamente duplica la eficiencia de compresión, permitiendo la misma
  calidad perceptual a la mitad del bitrate~\cite{itu_h265}. Su codificación es 5--8
  veces más lenta que H.264, lo que lo hace adecuado para \textit{streaming} en tiempo real
  cuando se dispone de aceleración \textit{hardware} (\ac{GPU} o ASIC).

  \item \textbf{AV1}: códec abierto desarrollado por la Alliance for Open Media que
  mejora la eficiencia de H.265 en aproximadamente un 50\% adicional~\cite{chen2024_codec_comparison}.
  Su limitación histórica en producción en directo ha sido la velocidad de codificación:
  AV1 tarda entre 5 y 10 veces más que H.265 en encoders de referencia, aunque el
  encoder SVT-AV1 (Intel/Netflix) permite ya codificación en tiempo real en \textit{software}
  sobre CPU modernas de gama alta. YouTube, Netflix y Meta ya codifican gran parte
  de su contenido en AV1 para \textit{streaming} bajo demanda.

  \item \textbf{H.266 / VVC (\textit{Versatile Video Coding})\acused{VVC}}~\cite{itu_h266}: sucesor
  de H.265 publicado en 2020 por el Joint Video Experts Team (JVET) de \ac{ITU-T} e
  ISO/IEC. Aproximadamente duplica la eficiencia de compresión de H.265, permitiendo
  la misma calidad perceptual a la mitad del bitrate~\cite{chen2024_codec_comparison}.
  Diseñado para contenidos 4K, 8K, vídeo de 360° y HDR. Su principal limitación actual
  es la velocidad de codificación, significativamente superior a la de H.265, lo que
  restringe su uso en tiempo real a entornos con aceleración \textit{hardware} especializada.
  Plataformas como Netflix y Disney$+$ lo evalúan para distribución OTT de próxima
  generación.

  \item \textbf{AAC / Opus}: códecs de audio para distribución por Internet. AAC
  (\textit{Advanced Audio Coding})\acused{AAC} es el estándar en plataformas de
  \textit{streaming} (YouTube, Twitch, Apple Music) y en HLS; Opus es el códec de
  audio obligatorio en WebRTC (RFC~7874) y el preferido en aplicaciones de
  comunicación en tiempo real por su baja latencia y alta eficiencia a bitrates
  reducidos.

  \item \textbf{AC-3 / AC-4 (Dolby):} AC-3 (\textit{Dolby Digital},
  ATSC~A/52)~\cite{atsc_a52} es el códec de audio dominante en distribución \textit{broadcast}
  lineal: estándar en la norma ATSC de televisión digital en Norteamérica y ampliamente
  empleado en cable, satélite, DVD y Blu-ray. Soporta hasta 5.1 canales a tasas de
  entre 192 y 640~kbit/s y es soportado de forma nativa por FFmpeg para la generación
  de flujos MPEG-TS con audio envolvente. AC-4 (ETSI TS~103~190)~\cite{etsi_ac4} es su
  sucesor de nueva generación, adoptado en el estándar ATSC~3.0 (\textit{NextGen TV}),
  con soporte para audio inmersivo de hasta 7.1.4 canales compatible con Dolby Atmos y
  mayor eficiencia de compresión que AC-3 a calidad perceptual equivalente.

\end{itemize}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparativa de códecs de vídeo para distribución en directo.}
  \label{tab:codecs_distribucion}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|c|X|c|}
    \hline
    \textbf{Códec} & \textbf{Eficiencia vs H.264} & \textbf{Vel. encoding} & \textbf{Compatibilidad} & \textbf{RT posible} \\
    \hline
    H.264/AVC  & Base       & Muy rápido             & Universal          & Sí \\
    H.265/HEVC & $\times$2  & 5--8$\times$ más lento & Alta (post 2015)   & Sí (con HW) \\
    AV1        & $\times$3  & 5--10$\times$ más lento & Media (creciendo) & Sí (HW o SVT-AV1) \\
    H.266/VVC  & $\times$4  & Muy lento              & Emergente (2024+)  & No \\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{table}
