El sistema puede desplegarse en cuatro escenarios distintos según el contexto de uso:
desde un único ordenador para desarrollo y pruebas hasta un clúster Kubernetes para
producción en la nube. La tabla~\ref{tab:escenarios_despliegue} resume cada opción.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Escenarios de despliegue de Voctomix~2.0.}
  \label{tab:escenarios_despliegue}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|X|}
    \hline
    \textbf{Escenario} & \textbf{Requisito} & \textbf{Caso de uso} & \textbf{Arranque} \\
    \hline
    Un PC (nativo)   & Linux + GStreamer + Python      & Pruebas y desarrollo          & \texttt{./start\_studio\_single\_pc.sh} \\
    Dos PCs (nativo) & Dos equipos Linux en red local  & Eventos con hardware dedicado & \texttt{./start\_voctocore\_pc1.sh} \\
    Docker Compose   & Docker instalado                & Despliegue reproducible       & \texttt{make docker-up} \\
    Kubernetes       & Minikube o clúster externo      & Producción y nube             & \texttt{./launch\_k8s.sh} \\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Los dos primeros se denominan escenarios nativos porque ejecutan los procesos directamente
sobre el sistema operativo del equipo, sin virtualización. Los dos siguientes emplean
contenedores, lo que elimina la necesidad de instalar GStreamer, Python o sus dependencias
en la máquina anfitriona y garantiza un comportamiento idéntico en cualquier equipo.
La contenerización fue un objetivo prioritario del proyecto por dos razones complementarias.
Docker simplifica la adopción del sistema al reducir el despliegue a un único comando,
sin configuración manual del entorno. Kubernetes, por su parte, responde a una necesidad
concreta del contexto en el que se desarrolla este trabajo: los proyectos de investigación
CyberNEMO y NEMO de la UPM utilizan Kubernetes como infraestructura de producción, por lo
que Voctomix~2.0 debe poder integrarse de forma nativa en ese entorno.

\section{Despliegue nativo: un PC y dos PCs}
\label{sec:despliegue_nativo}

El despliegue nativo es la forma más directa de arrancar el sistema: los procesos
de voctocore y voctogui se ejecutan como programas normales sobre Linux, sin ninguna
capa intermedia. Es el escenario habitual durante el desarrollo y para eventos en los
que el equipo técnico dispone de una máquina preparada con todas las dependencias
instaladas.

\subsection{Escenario de un PC}

El script \texttt{start\_studio\_single\_pc.sh} arranca todos los componentes del
sistema con un único comando: primero inicia voctocore, después inyecta las señales
de continuidad (vídeo de pausa, vídeo sin señal y audio de fondo) y por último
abre voctogui. Antes de lanzar cada componente, el script comprueba que el puerto
9999 está activo y aceptando conexiones, deteniendo el proceso de arranque hasta que
voctocore esté listo.

Esta comprobación resolvió un problema que aparecía en el código original: los
componentes intentaban conectarse a voctocore antes de que este hubiera terminado de
arrancar, produciendo fallos silenciosos. La solución con \texttt{sleep} fijo que usaba
el proyecto era frágil porque el tiempo real de arranque varía según el hardware. Al
usar una espera activa por puerto se elimina esa dependencia.

Al cerrar voctogui, una instrucción \texttt{trap} captura la señal de salida y termina
todos los procesos hijos de forma limpia, evitando que queden procesos huérfanos
ejecutándose en segundo plano.

\subsection{Escenario de dos PCs}

En este escenario, la carga de trabajo se reparte entre dos equipos conectados por
red local. El PC servidor ejecuta voctocore y todos los servicios de apoyo; el PC del
realizador ejecuta únicamente voctogui.

El script del servidor (\texttt{start\_voctocore\_pc1.sh}) detecta automáticamente la
IP de la interfaz de red consultando la tabla de enrutamiento del sistema, de modo que
no es necesario configurar la IP manualmente en cada despliegue. El script del
realizador (\texttt{start\_voctogui\_pc2.sh}) solo necesita conocer la IP del servidor
a través de la variable de entorno \texttt{IP\_SERVER}:

\begin{verbatim}
IP_SERVER=192.168.1.50 ./2pc_escenario2/start_voctogui_pc2.sh
\end{verbatim}

Si no se especifica \texttt{IP\_SERVER}, el valor por defecto es \texttt{127.0.0.1},
lo que permite probar el escenario de dos PCs en un único equipo sin modificar nada.
