En este capítulo se sintetizan las principales aportaciones del trabajo y se evalúa el
grado de consecución de los objetivos planteados en el Capítulo~1. La
Sección~\ref{sec:conclusiones} recoge las conclusiones extraídas del desarrollo e
implementación del sistema. La Sección~\ref{sec:lineas_futuras} identifica las líneas
de trabajo futuro que podrían ampliar las capacidades de Voctomix~2.0 o adaptar la
plataforma a nuevos casos de uso.

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

Este trabajo ha desarrollado y validado Voctomix~2.0, un sistema modular de producción
audiovisual en directo de código abierto que extiende la herramienta Voctomix original
con funcionalidades de nivel profesional. A continuación se evalúa el grado de
consecución de cada uno de los seis objetivos específicos planteados.

\vspace{0.3cm}
\noindent\textbf{OE-1 — Rotulación dinámica.}
Se ha implementado un sistema de overlays que permite superponer gráficos PNG y texto
dinámico sobre el vídeo en tiempo real, con fundido de entrada y salida configurable.
La lógica de auto-desactivación en cada corte de cámara garantiza que ningún rótulo
permanezca visible de forma involuntaria durante las transiciones, reproduciendo el
comportamiento de las soluciones broadcast comerciales.

\vspace{0.2cm}
\noindent\textbf{OE-2 — \textit{Stream blanker}.}
El mecanismo de tres estados (LIVE, PAUSE, NOSTREAM) gestiona de forma independiente
el audio y el vídeo de cada estado, intercalando bucles de vídeo pregrabado cuando la
emisión está pausada y silenciando la salida de audio en el estado de fuera de emisión.
Su integración como módulo dentro del pipeline GStreamer permite operar el sistema sin
interrumpir el procesamiento interno de la mezcla.

\vspace{0.2cm}
\noindent\textbf{OE-3 — \textit{Audio Follows Video}.}
La funcionalidad AFV se integró en el módulo \texttt{audiomix.py} mediante fundidos
automáticos de volumen en cada conmutación de fuente de vídeo. El resultado es una
sincronía audio-vídeo natural que elimina la necesidad de gestión manual del audio
durante la realización, reduciendo significativamente la carga cognitiva del operador.

\vspace{0.2cm}
\noindent\textbf{OE-4 — Servicio de telemetría.}
El servicio de telemetría registra en tiempo real los eventos de operación del mezclador
(tipo CHANGE) y el estado periódico del sistema (tipo STATE, cada 5 segundos) en
formato JSON Lines. Los eventos se publican simultáneamente en un broker RabbitMQ
mediante AMQP, lo que permite su integración con sistemas externos de monitorización
o análisis sin modificar el núcleo de la aplicación. Los datos de rendimiento
obtenidos a través de este sistema han permitido caracterizar cuantitativamente el
comportamiento del sistema en los cuatro escenarios de despliegue.

\vspace{0.2cm}
\noindent\textbf{OE-5 — Contenerización Docker.}
El sistema completo se ha empaquetado en una pila de diez contenedores Docker orquestada
con Docker Compose, incluyendo voctocore, cuatro fuentes de cámara sintéticas, el stream
blanker, el gestor de audio, el broker RabbitMQ y el servicio de telemetría. El despliegue
completo se realiza con un único comando (\texttt{docker compose up}), eliminando la
principal barrera de adopción del sistema.

\vspace{0.2cm}
\noindent\textbf{OE-6 — Validación en múltiples escenarios.}
El sistema ha sido validado funcionalmente en cuatro escenarios de despliegue
(monopuesto nativo, dos PCs en red local, Docker Compose y Kubernetes), superando
en todos ellos las nueve categorías de pruebas funcionales definidas. La latencia
de conmutación medida en los escenarios contenerizados fue inferior a 5\,ms en
el 100\,\% de las mediciones, con una mediana de 1{,}5\,ms en Docker y 1{,}8\,ms
en Kubernetes, cumpliendo con amplio margen el requisito de conmutación
imperceptible a 25 fotogramas por segundo (40\,ms por fotograma).

\vspace{0.4cm}
La tabla~\ref{tab:objetivos_cumplidos} resume el grado de consecución de los objetivos
y las secciones de la memoria donde se documentan.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Consecución de los objetivos específicos del TFG.}
  \label{tab:objetivos_cumplidos}
  \begin{tabular}{|c|l|c|l|}
    \hline
    \textbf{Obj.} & \textbf{Descripción} & \textbf{Estado} & \textbf{Sección} \\
    \hline
    OE-1 & Rotulación dinámica y overlays   & Cumplido & \S\ref{sec:overlays} \\
    OE-2 & \textit{Stream blanker} (3 estados) & Cumplido & \S\ref{sec:fuentes_auxiliares} \\
    OE-3 & \textit{Audio Follows Video}     & Cumplido & \S\ref{sec:transiciones} \\
    OE-4 & Telemetría JSON + RabbitMQ       & Cumplido & \S\ref{sec:telemetria} \\
    OE-5 & Contenerización Docker Compose   & Cumplido & \S\ref{sec:docker} \\
    OE-6 & Validación 4 escenarios          & Cumplido & Cap.~\ref{chap:diseno} \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\vspace{0.3cm}

Más allá de la consecución individual de los objetivos, el trabajo ha demostrado que
es viable construir una plataforma de producción audiovisual profesional íntegramente
sobre software libre. La elección de GStreamer como motor multimedia ha resultado
especialmente acertada: su modelo de \textit{pipeline} modular ha permitido integrar
cada nueva funcionalidad como un módulo independiente sin necesidad de alterar el
núcleo original del sistema, lo que facilita el mantenimiento futuro y la contribución
por parte de terceros.

La arquitectura cliente-servidor desacoplada, en la que \texttt{voctocore} actúa como
servidor multimedia y \texttt{voctogui} como cliente ligero de control, ha demostrado
ser robusta tanto en entornos de red local como sobre Wi-Fi, y escala de forma natural
hacia arquitecturas contenerizadas y orquestadas. El protocolo de control TCP de texto
plano sobre el puerto 9999 se ha revelado suficientemente flexible para ser consumido
simultáneamente por la interfaz gráfica, los scripts de automatización y el servicio
de telemetría sin mecanismos de sincronización adicionales.

En conjunto, Voctomix~2.0 constituye una plataforma de producción audiovisual en
directo robusta, reproducible y extensible. Su validación no se ha limitado a entornos
de laboratorio: el sistema fue desplegado en un entorno de producción real dentro del
proyecto europeo de investigación CyberNEMO (UPM), donde actuó como motor de
producción audiovisual integrado en la infraestructura Kubernetes de la universidad y
operó junto a componentes de ciberseguridad avanzados. Este despliegue real acredita
la madurez del sistema más allá del prototipo académico y lo posiciona como una
contribución directamente aplicable a infraestructuras de investigación y producción
audiovisual profesional de código abierto.
