\normalsize{El apartado ``Requisitos de las acreditaciones internacionales EUR-ACE y ABET'' de la
Normativa de TFT de la ETSIT-UPM establece que ``\textit{La memoria del TFT del GITST, GIB y MUIT,
y en general la de aquellas titulaciones que hayan obtenido o para las que se desee solicitar una
acreditación internacional EUR-ACE o ABET, debe mostrar conciencia de la responsabilidad de la
aplicación práctica de la ingeniería, el impacto social y ambiental, el compromiso con la ética
profesional, la responsabilidad y las normas de la aplicación práctica de la ingeniería, así como
sobre las prácticas de gestión de proyectos, gestión, y control de riesgos, entendiendo sus
limitaciones}''.

Este anexo obligatorio del TFT tendrá un carácter sintético con los siguientes apartados:}
\vspace{0.3cm}

% ── A1. Introducción ────────────────────────────────────────────────
\Large{\textsc{\textcolor{nar}{A1. Introducción}}}
\vspace{0.2cm}

\normalsize{Este Trabajo de Fin de Grado desarrolla y optimiza Voctomix~2.0, un sistema modular de
código abierto para la producción remota de vídeo en tiempo real. El proyecto extiende la
herramienta Voctomix con nuevas capacidades de composición de vídeo, overlays dinámicos, un sistema
de telemetría basado en RabbitMQ y un despliegue contenerizado con Docker y Kubernetes, con el
objetivo de democratizar el acceso a herramientas de producción audiovisual profesional multicámara.

El sistema responde a una necesidad real identificada en el entorno académico y asociativo: la
realización de retransmisiones en directo de calidad profesional sin depender de hardware dedicado
de alto coste. Al construirse íntegramente sobre tecnologías libres GStreamer, Python, Docker,
RabbitMQ y Kubernetes, el proyecto garantiza su auditabilidad, redistribuibilidad y continuidad más
allá del trabajo individual, alineándose con los principios de ingeniería responsable y abierta.

Este anexo analiza de forma estructurada los aspectos éticos, económicos, sociales y ambientales
implicados en el desarrollo y despliegue del sistema.}
\vspace{0.3cm}

% ── A2. Impactos relevantes ──────────────────────────────────────────
\Large{\textsc{\textcolor{nar}{A2. Descripción de impactos relevantes relacionados con el proyecto}}}
\vspace{0.2cm}

\normalsize{A continuación se identifican y justifican los principales impactos del proyecto,
agrupados por dimensión:}

\vspace{0.15cm}
\noindent\underline{Impacto en el sector audiovisual y académico:}
\normalsize{ Voctomix~2.0 tiene un impacto directo en comunidades con necesidades de producción
audiovisual sin presupuesto broadcast: grupos de investigación universitarios como CyberNemo (UPM),
asociaciones estudiantiles, organismos públicos y entidades sin ánimo de lucro. El sistema
permite a estas organizaciones ofrecer retransmisiones multicámara de calidad profesional con
transiciones animadas, overlays, rotulación dinámica y grabación simultánea, sin necesidad de
hardware dedicado, ampliando el alcance de la divulgación científica y la cobertura de eventos
institucionales.}

\vspace{0.15cm}
\noindent\underline{Aspectos éticos:}
\normalsize{ El sistema se construye sobre software libre publicado bajo licencias GPL y
Apache~2.0, lo que garantiza la transparencia del código, su auditabilidad y la independencia de
proveedores propietarios.

Sin embargo, el modelo de producción remota plantea dos consideraciones éticas que deben
reconocerse explícitamente. En primer lugar, la automatización y deslocalización de parte del
proceso de realización puede reducir la demanda de personal técnico presencial: operadores de
cámara, técnicos de mezcla, personal de sala— en eventos que anteriormente requerían equipos
completos in situ. La literatura económica muestra que la automatización desplaza tareas
rutinarias pero también genera nuevas, aunque la transición exige políticas activas de
reconversión~\cite{acemoglu2019automation}. Esta sustitución debe gestionarse de forma
responsable, garantizando la no precarización del sector.

En segundo lugar, al exponer los puertos de control del sistema (puerto~9999 de voctocore,
consola RabbitMQ, API de telemetría) a través de una red local o remota, el sistema amplía su
superficie de ataque. Un acceso no autorizado al protocolo de control TCP podría interferir con
una retransmisión en directo. Es responsabilidad del ingeniero que despliega el sistema aplicar
autenticación en el broker RabbitMQ, restringir el acceso a los puertos de control mediante
cortafuegos y no exponer el sistema directamente a Internet sin una capa de seguridad adicional,
siguiendo las directrices del NIST Cybersecurity Framework~\cite{nist_csf2}.

Desde el punto de vista de la privacidad, la telemetría registra únicamente eventos de operación
del mezclador en ficheros locales, sin recopilar datos personales de operadores ni audiencia. El
uso del sistema para retransmitir imágenes de personas obliga al operador a cumplir el RGPD y la
LOPD, así como a respetar los derechos de imagen y de propiedad intelectual sobre el contenido
emitido.}

\vspace{0.15cm}
\noindent\underline{Aspectos económicos:}
\normalsize{ La principal ventaja económica de Voctomix~2.0 deriva del modelo de producción
remota (REMI) que habilita: al desplazar el núcleo de procesamiento a un servidor centralizado,
se elimina la necesidad de trasladar al lugar del evento a todo el equipo técnico de realización.
Esto se traduce en una reducción directa de los gastos de desplazamiento, alojamiento y
logística del personal, que en producciones de varios días o localizaciones lejanas pueden
suponer el coste dominante de la producción.

A esto se añade la reducción de infraestructura hardware: una instalación multicámara profesional
basada en hardware dedicado (mezclador Blackmagic ATEM, matrices de vídeo SDI, sistemas de
grabación profesional) puede superar los 5.000~\euro\ en adquisición, más gastos de mantenimiento
y formación. Voctomix~2.0 replica estas funcionalidades sobre hardware convencional con un coste
de despliegue prácticamente nulo, ya que todo el software es libre y el sistema arranca con un
único comando (\texttt{docker compose up}).

La arquitectura cliente-servidor permite además reutilizar la misma infraestructura para múltiples
eventos, reduciendo el coste por producción a medida que aumenta el volumen de retransmisiones.}

\vspace{0.15cm}
\noindent\underline{Aspectos sociales:}
\normalsize{ La principal contribución social del proyecto es la democratización del acceso
a la producción audiovisual profesional. Al eliminar la barrera económica y técnica que supone el
hardware dedicado, el sistema permite que entidades sin presupuesto broadcast —conferencias
académicas, jornadas de puertas abiertas, actos culturales, organismos públicos— ofrezcan
retransmisiones de calidad a sus audiencias. Al publicar el código bajo licencia libre, el proyecto
fomenta la colaboración en comunidad y contribuye al ecosistema de software libre en el ámbito de
la producción audiovisual.}

\vspace{0.15cm}
\noindent\underline{Aspectos medioambientales:}
\normalsize{ El modelo REMI que habilita Voctomix~2.0 tiene un impacto ambiental positivo
significativo: al reducir los desplazamientos de personal y equipos, disminuye directamente las
emisiones de CO\textsubscript{2} asociadas al transporte. La sustitución de hardware especializado
por software sobre equipos de propósito general reduce la fabricación de dispositivos dedicados y
prolonga la vida útil del equipamiento existente.

No obstante, es necesario reconocer el impacto negativo: el servidor que ejecuta voctocore opera
con una carga de CPU sostenida durante toda la retransmisión. Las mediciones realizadas en este
trabajo muestran un consumo de entre 42,8~W y 49,9~W medido con el sensor RAPL~\cite{khan2018rapl}
con cuatro cámaras activas, significativamente superior al consumo en reposo del sistema (17,7~W).
El procesamiento de vídeo RAW en tiempo real implica un mayor consumo eléctrico que una solución
basada en hardware dedicado de bajo consumo, un patrón coherente con las tendencias de consumo
energético creciente en infraestructuras de servidores~\cite{iea_datacentres_2023}.

El balance global es, no obstante, positivo: el ahorro en emisiones por la reducción de
desplazamientos de personal y equipos supera con creces el incremento en consumo eléctrico del
servidor, especialmente en producciones con equipos numerosos o localizaciones geográficamente
dispersas.}
\vspace{0.3cm}

% ── A3. Análisis detallado ───────────────────────────────────────────
\Large{\textsc{\textcolor{nar}{A3. Análisis detallado de alguno de los impactos}}}
\vspace{0.2cm}

\normalsize{Se analizan en detalle los dos impactos más relevantes del proyecto: el económico,
por ser la principal ventaja diferencial del modelo REMI, y el ético, por plantear riesgos que
deben gestionarse activamente.}

\vspace{0.15cm}
\textbf{Impacto económico: reducción de costes en producción remota}

\begin{enumerate}
  \item \underline{Reducción de personal desplazado:} En una producción multicámara convencional,
  el equipo técnico de realización debe estar presente en el lugar del evento. El modelo REMI
  permite que el realizador, el técnico de mezcla de audio y el operador de gráficos trabajen
  desde una sala de control centralizada, reduciendo el personal desplazado a los mínimos
  operadores de cámara in situ.

  \item \underline{Eliminación de hardware dedicado:} Voctomix~2.0 sustituye mezcladores,
  matrices de vídeo y sistemas de grabación profesional por software ejecutado en hardware
  convencional. El coste de adquisición pasa de varios miles de euros a prácticamente cero,
  con la única inversión en equipos de red y ordenadores de propósito general.

  \item \underline{Escalabilidad sin sobrecoste:} La arquitectura contenerizada permite desplegar
  el sistema completo —incluyendo telemetría y broker de mensajería— con un único comando,
  sin licencias adicionales ni infraestructura propietaria. El mismo despliegue puede reutilizarse
  para todos los eventos de una organización.
\end{enumerate}

\vspace{0.15cm}
\textbf{Impacto ético: ciberseguridad y responsabilidad profesional}

\begin{enumerate}
  \item \underline{Superficie de ataque en red:} El sistema expone múltiples puertos TCP
  (control en 9999, entradas de cámara en 10000--10005, salidas en 11000--15000, consola
  RabbitMQ en 15672, API de telemetría en 8080). En un entorno de red no controlado, cada
  puerto accesible es un vector de ataque potencial. El ingeniero que despliega el sistema
  tiene la responsabilidad de aplicar reglas de cortafuegos que limiten el acceso a estos
  puertos a los equipos autorizados.

  \item \underline{Autenticación y control de acceso:} El protocolo de control TCP de voctocore
  no implementa autenticación en la capa de aplicación; cualquier cliente que alcance el
  puerto~9999 puede emitir comandos al mezclador. En despliegues en red local controlada esto
  es aceptable, pero en entornos con acceso remoto debe añadirse una capa de túnel cifrado
  (VPN, SSH port forwarding) para proteger el canal de control.

  \item \underline{Responsabilidad ante el desplazamiento laboral:} La adopción de sistemas
  de producción remota debe ir acompañada de políticas de formación y reconversión para el
  personal técnico afectado, evitando que la eficiencia económica se consiga a costa de la
  precariedad laboral en el sector audiovisual.
\end{enumerate}

\vspace{0.15cm}
\textbf{Consideraciones sobre privacidad:}

El sistema de telemetría registra los eventos de operación del mezclador en ficheros locales y
los publica en un broker RabbitMQ interno. Es responsabilidad del operador asegurar que:
(i)~el acceso al broker está protegido mediante autenticación; (ii)~los registros de telemetría no
contienen datos personales; (iii)~el sistema no retransmite contenido protegido por derechos de
autor sin la autorización correspondiente. El diseño del sistema, al mantener toda la telemetría
en infraestructura local bajo control del operador, facilita el cumplimiento del RGPD sin
modificaciones adicionales.
\vspace{0.3cm}

% ── A4. Conclusiones ────────────────────────────────────────────────
\Large{\textsc{\textcolor{nar}{A4. Conclusiones}}}
\vspace{0.2cm}

\normalsize{Desde un punto de vista ético, social, económico y ambiental, Voctomix~2.0 presenta
un balance global positivo, sin perjuicio de los riesgos que deben gestionarse activamente.

Éticamente, el uso de software libre garantiza la transparencia y la independencia de proveedores
propietarios, y la telemetría local preserva la privacidad de los usuarios. Sin embargo, la
adopción del modelo remoto plantea dos responsabilidades que el ingeniero no puede ignorar: la
gestión adecuada de la ciberseguridad en los puertos de red expuestos, y la consideración del
posible impacto sobre el empleo presencial en el sector audiovisual.

Económicamente, la principal ventaja del proyecto es la reducción de los costes de desplazamiento
de personal y logística que el modelo REMI hace posible, complementada por la eliminación del
hardware dedicado de alto coste. Esta combinación hace que el sistema sea especialmente relevante
para organizaciones con presupuestos limitados.

Socialmente, el proyecto democratiza el acceso a la producción audiovisual profesional,
permitiendo que comunidades académicas y organizaciones sin recursos broadcast ofrezcan
retransmisiones de calidad.

Medioambientalmente, la reducción de desplazamientos de personal y equipos implica una disminución
real de emisiones de CO\textsubscript{2}, cuyo beneficio supera el incremento en consumo eléctrico
del servidor de procesamiento. El balance ambiental es positivo, siendo el ahorro en transporte
el factor determinante.}
